全國政協馮華健 認同香港律政司酌情處理示威者

2019年06月26日
【引渡惡法】政協大狀馮華健批港府兩大失誤 認同律政司酌情處理示威者

《逃犯條例》修訂風波演變成特區政府回歸後的最大政治風暴，民間持續發起行動要求港府正式撤回草案以及不檢控示威者。身兼全國政協委員的資深大律師馮華健認為，修例風波源於港府要在短時間內強制通過草案，質疑當局為何「唔行多一小步」回應市民訴求，包括明文列出額外的人權保障條件，又指有專業團體未獲機會表達意見；對於政府只願「暫緩」而非「撤回」草案，他則認為只屬「政治操作」，「可能某啲單位或者某啲力量未必咁接受」，故此需要平衡。有關起訴6.12集會被捕示威者的爭議，馮強調律政司有酌情權決定是否起訴：「如果所有嘢黑白處理，未必尋求到一個對社會最有利嘅平衡。」

記者 梁穎妍

特區政府堅持修例引起社會極大反彈是「工作不足」，不承認是忽視民意，《蘋果》於103萬市民遊行後兩天邀約馮華健受訪，馮因當時不在港，最終在林鄭月娥公佈暫緩修例後才能受訪。曾經在梁愛詩離任時盛傳是律政司司長接班人選的馮華健接受《蘋果》訪問，談及修例風波時也提出港府處理時有失誤，包括將修例安排綑綁式處理台灣案，予人感覺要在短時間內強制通過草案，「當然台灣事件係顯示有（法律）漏洞，但個漏洞點處理？未必要一朝一夕解決整件事」，又指不少專業組織不獲機會表達意見。問及最致命之處是否港府不擇手段硬推修例？馮未有正面評論，僅指時間不足，但他亦批評港府未有多走一步，回應港人在修例上對增加人權保障的訴求，包括明文列出日後移交安排必須提出的額外保障條件，「特區政府認為可以表達一個公開立場（政策聲明），咁點解唔行多一小步？直情（將）嗰個咁嘅態度或者立場納入草案當中」。

他認為日後即使重推個案式移交安排修訂，必須要有全面的研究及諮詢，也應明文列出更多人權保障，包括法律界提出不能接受沒有簽署及落實《公民及政治權利國際公約》的國家的移交申請等，更指台灣案件應繼續獨立處理；至於方式為何，他指要由律政司與台灣當局磋商，以台灣認同的方式處理。

修例再次造成社會巨大撕裂，不少人拒絕對港府暫緩修例收貨，擔心草案隨時重來，馮認為「暫緩」決定適當，指特區政府亦要平衡多方面壓力及力量，形容有關字眼是政治及公關工具，相信當局無限期暫緩修例，「真係一個機會，畀雙方、畀中央調整件事」，他稱不知中央取態，但直言反對者繼續迫當局撤回，「未必係最建設性態度」，重申彈性字眼是常見政治手腕，「唔需要話用一個好深入，顯微鏡方式分析，咁做未必達到一個共識」。

市民另一重大訴求是撤回6.12示威行動的「暴動」定性，馮認為不應使用刺激性字眼，「其實大家都需要降低溫度」，更不應「笠頂帽，你（6.12示威活動是）暴動所以個個有罪」，形容此舉未必是對社會往前走的健康做法。至於當局起訴示威者時應以政治智慧處理，還是依法辦事？馮稱：「有人暴動或犯罪，點解唔硬性起訴？個答案就係（律政司）有酌情權，個酌情權點解成立？因為社會係需要呢樣嘢，如果所有嘢黑白處理，未必尋求到一個對社會最利嘅平衡。」但他同時指，襲擊、打人絕對是刑事行為，最重要視乎是否有充分證據作出起訴，而最終是由法庭判定誰人有罪。

-----------------------------
民陣G20「Free Hong Kong」集會
日期：6月26日（三）
地點：愛丁堡廣場
時間：20:00-21:00
-----------------------------

推

//

由於聽日步行路線比較複雜，所以我地會用呢個頻道keep住update遊行隊伍去到咩位置，方便想中途加入既人搵到我地。所以希望大家可以幫手share呢條Channel出去，感謝！
(懶既直接係最底copy)

//

香港人嘅事駛尻你政協係到說三道四

今次登報發揮o既作用可以遠超預期

唔好意思我電腦打唔覺咁長 拉底小小有紅字

點都好，不應鬆懈，不應放棄義士